---
title: 比特币(BTC)交易发送过程(非对称密码)
top: false
cover: false
toc: true
mathjax: true
date: 2018-12-07 20:23:51
password:
summary: 从密码学非对称加密的角度分析比特币交易传输的场景。
tags:
    - crypto
    - BTC
categories:
    - 区块链
---



# 基本流程简述

交易准备：

- 我的地址A（公钥）和配对的私钥（保存在钱包）
- 对方的地址B（公钥)

交易过程：

1. 两个账户转账时，比如我（A）给对方（B）转账，我发送一条信息“A给B转账10个BTC”
2. 先用B公开的公钥加密，再用我的私钥加密（两层加密）
3. 然后把双层加密信息广播到比特币网络节点，所有节点收到后他们会用我的公钥（A）来校验是不是我（第一层加密，确认是我的身份的东西后会进行记录
4. 因为我做了两层加密，所以里面的数据只有B用他的私钥能解开，B也一样先检验第一层我的公钥确认是我，再用自己的私钥匙来解密第二层从而拿到数据
5. B收到钱后也会类似我发数据的方式进行全网广播
 

done!!

 

# 详细流程场景

> Tips: 下面会以伪代码的形式复现交易场景

首先我作为发送方，我拥有:

- 付款地址（公钥）：“1FKDZ3s2H787sa”
- 私钥：“2SYFs2SU89H8YH”

`Hash ( Hash ( func ( 私钥“2SY...” ) ) ) -> 付款地址"1FKDZ..."  （第一次哈希）`

公钥和私钥是一对非对称关系，可以理解为用户名和密码的关系。

 

### 比特币交易流程

比特币的账户是用地址来表示，账本上不显示个人信息，转账是把比特币从一个地址转移到另一个地址。

例如一段交易信息记录：

```
{
    "付款地址"："1FKDZ3s2H787sa"
    "收款地址"："3SKC9CBa239aFcc"
    "金额"："0.5btc"
}
```

只有拥有该付款地址的私钥的我才能支付该笔交易。


### 对交易信息签名

1. 对交易信息哈系（第二次哈希）
```
hash('
{
    "付款地址"："1FKDZ3s2H787sa"
    "收款地址"："3SKC9CBa239aFcc"
    "金额"："0.5btc"
}')  -> 摘要信息（Hash值）：4ZYzha97zhya8
```

2. 签名
```
sign("摘要信息4ZY..."，“私钥2SY...”) -> “签名“:5QMy6gF567F
```

### 主网验证

广播付款地址和签名后，验证返回交易摘要
```
verify("签名5QM..."，”付款地址1FKDZ...”) -> "摘要信息"4ZY...
```

这是一次逆向算出交易信息的运算，把得出的摘要信息结果和第一次哈希的结果对比，获得验证结果：

```
if(verify("3cdferdadgadg", "2A39CBa2390FDe") ==  
               hash('{
                    "付款地址"："2A39CBa2390FDe",
                    "收款地址"："AAC9CBa239aFcc",
                    "金额"："0.2btc"}')) :


# 写入账本 
# 广播

else:   
# 不干活
```

补充：
- 比特币加密算法：SHA256
- 比特币系统使用了椭圆曲线签名算法（ECC），算法的私钥由32个字节随机数组成，通过私钥可以计算出公钥，公钥经过一序列哈希算法和编码算法得到比特币地址，地址也可以理解为公钥的摘要






<p align="right">End.</p>



